<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Vereda Tecnologia</title><link>https://www.vereda.tec.br/</link><description>Conteúdo recente em Vereda Tecnologia</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>pt-br</language><lastBuildDate>Sun, 18 Dec 2022 18:56:16 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://www.vereda.tec.br/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Configurando backups (estação de trabalho)</title><link>https://www.vereda.tec.br/blog/workstation-backup-runbook/</link><pubDate>Sun, 18 Dec 2022 18:56:16 -0300</pubDate><guid>https://www.vereda.tec.br/blog/workstation-backup-runbook/</guid><description>&lt;h1 id="propósito">Propósito&lt;/h1>
&lt;p>Configurar o programa de backup para replicar dados para nuvem e aplicar proteção contra ransomware.&lt;/p>
&lt;p>Este procedimento satisfaz a &lt;a href="https://web.archive.org/web/20221108104150/https://community.veeam.com/blogs-and-podcasts-57/3-2-1-1-0-golden-backup-rule-569">regra de ouro 3-2-1-1-0&lt;/a> e protege os dados do usuário contra &lt;strong>ameaças&lt;/strong>:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Falha humana (esquecimento, descuido, desconhecimento, etc)&lt;/li>
&lt;li>Roubo e/ou furto&lt;/li>
&lt;li>Falha de mídia (física e/ou lógica)&lt;/li>
&lt;li>Catástrofe local (incêndio, inundação, etc)&lt;/li>
&lt;li>Malware (ransomware)&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Validar o procedimento pressupõe sucesso em:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Recuperação pontual de determinado arquivo em versão específica, sem necessitar de acesso à internet.&lt;/li>
&lt;li>Recuperação de todos os dados do usuário para um novo dispositivo usando cópia em nuvem ou local, como mídia removível ou &lt;a href="https://web.archive.org/web/20221218233749/https://www.qnapbrasil.com.br/blog/post/o-que-e-nas-network-attached-storage">NAS&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="contexto">Contexto&lt;/h1>
&lt;p>Softwares e fornecedores utilizados:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>O &lt;a href="https://www.borgbackup.org/">Borgbackup&lt;/a> é usado para backup &lt;strong>incremental&lt;/strong>;&lt;/li>
&lt;li>O &lt;a href="https://vorta.borgbase.com/">Vorta&lt;/a> é usado como agendador e fornece uma interface gráfica para interação com o Borg;&lt;/li>
&lt;li>O &lt;a href="https://rclone.org/">Rclone&lt;/a> é usado para sincronização entre os repositórios no sistema de arquivos local e o armazenamento em nuvem;&lt;/li>
&lt;li>A &lt;a href="https://www.backblaze.com/b2/cloud-storage.html">Backblaze&lt;/a> é usado como fornecedor de armazenamento em nuvem;&lt;/li>
&lt;li>O &lt;a href="https://ntfy.sh">ntfy.sh&lt;/a> é usado como canal de notificação com o resultado de cada execução de backup;&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Depois de configurado, o Vorta executa na área de trabalho em segundo plano e, no horário agendado, inicia a rotina de backup. Em caso de sucesso, o script de pós-backup é executado também.&lt;/p>
&lt;p>A rotina de backup é operada pelo Borg, que salva uma versão de todos os arquivos selecionados dentro do repositório local (no mesmo sistema de arquivos)&lt;/p>
&lt;p>O script de pós-backup sincroniza o repositório local com a nuvem, aumenta a validade da proteção contra ransomware e por fim envia uma notificação com o resultado da execução.&lt;/p>
&lt;h1 id="passo-a-passo">Passo-a-passo&lt;/h1>
&lt;p>Em um sistema Debian stable, instale os programas abaixo:&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>apt install vorta borg rclone backblaze-b2 curl python3&lt;/code>&lt;/p>
&lt;p>Apenas para referência, abaixo está a versão específica dos softwares:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>backblaze-b2 1.3.8-4&lt;/li>
&lt;li>borg 1.1.16-3&lt;/li>
&lt;li>curl 7.74.0-1.3+deb11u3&lt;/li>
&lt;li>debian stable 11.6&lt;/li>
&lt;li>linux-image-5.10.0-20-amd64 (5.10.158-2)&lt;/li>
&lt;li>python3 3.9.2-3&lt;/li>
&lt;li>rclone 1.53.3-1+b6&lt;/li>
&lt;li>vorta client 0.7.5-1&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Nota: O procedimento foi validado com o sistema operacional e softwares mencionados acima, mas esse procedimento provavelmente funciona em qualquer sistema linux ou demais sistemas suportados pelo Borg Backup.&lt;/p>
&lt;h2 id="vorta-profile">Vorta Profile&lt;/h2>
&lt;p>Execute o programa Vorta e crie seu repositório local. Esta página tem um guia de 5 minutos para fazê-lo a partir do passo 2: &lt;a href="https://web.archive.org/web/20221217124626/https://vorta.borgbase.com/usage/local/#step-2---setting-up-local-repository">Setting up Vorta for Local Backups&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Após configurar o repositório, ajuste as demais configurações do seu perfil como a seguir:&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Schedule tab/Schedule&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>🔘 Backup every &lt;strong>1&lt;/strong> hours at &lt;strong>17&lt;/strong> minutes past the hour&lt;/p>
&lt;p>✅ Validate repository data every &lt;strong>1&lt;/strong> weeks&lt;/p>
&lt;p>✅ Prune old Archives after each backup&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Nota: A configuração acima é exemplificativa. Caso queira, pode alterar os números em negrito.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Schedule tab/Shell Commands&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Pre-backup command to run BEFORE backups: &lt;code>test -x /home/user/.local/share/Vorta/post-backup_init&lt;/code>&lt;/p>
&lt;p>Post-backup command to run AFTER backups: &lt;code>/home/user/.local/share/Vorta/post-backup_init 2&amp;gt;&amp;amp;1 | tee -a /home/user/.cache/Vorta/log/vorta.log&lt;/code>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Nota: substitua a palavra &lt;code>user&lt;/code> nos comandos acima pelo nome do seu usuário.&lt;/p>
&lt;p>Dica: em um terminal, execute &lt;code>echo $LOGNAME&lt;/code> para conferir o nome do seu usuário.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Arguments to add: &lt;code>--umask 0022 --noatime&lt;/code>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;strong>Archives tab/Prune Options and Archive Naming&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Prune Options: Keep &lt;strong>6&lt;/strong> hourly, &lt;strong>3&lt;/strong> daily, &lt;strong>4&lt;/strong> weekly, &lt;strong>2&lt;/strong> monthly and &lt;strong>0&lt;/strong> annual archives. No matter what, keep all archives of the last &lt;strong>2H&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Archive Name: &lt;code>{profile_slug}-{now:%Y-%m-%d-%H%M}&lt;/code>&lt;/p>
&lt;p>Prune Prefix: &lt;code>{profile_slug}-&lt;/code>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Nota: A configuração acima é exemplificativa. Caso queira, pode alterar os números em negrito.&lt;/p>
&lt;h2 id="instalar-scripts-personalizados">Instalar scripts personalizados&lt;/h2>
&lt;p>Junto com este documento encontram-se os arquivos post-backup_init e post-backup_renew-lock.py. Copie-os para o caminho /home/user/.local/share/Vorta/&lt;/p>
&lt;p>Após a cópia, aplique permissões de execução no arquivo post-backup_init, como abaixo:&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>chmod +x /home/$LOGNAME/.local/share/Vorta/post-backup_init&lt;/code>&lt;/p>
&lt;p>Nota: A pasta .local é oculta por padrão. Caso necessário, habilite a visualização de arquivos ocultos no seu gerenciador de arquivos.&lt;/p>
&lt;h2 id="obter-token-válido-na-backblaze">Obter token válido na backblaze&lt;/h2>
&lt;p>Primeiro, crie um bucket exclusivo para os backups deste dispositivo. Escolha um nome globalmente único, de preferência seguindo alguma padronização interna (tal como nomedaempresa-hostname-backups).&lt;/p>
&lt;p>Lembre-se de habilitar a opção de trava de objetos! Como não pretendo compartilhar esses arquivos com ninguém fora da minha organização e eu sempre aplico criptografia no lado do cliente, mantive essas opções no padrão. As opções de criação do bucket ficaram assim:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Files in Bucket are: Private&lt;/p>
&lt;p>Default Encryption: Disable&lt;/p>
&lt;p>Object Lock: Enable&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Após criado, ajuste o ciclo de vida dos objetos para remover automaticamente versões antigas.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Lifecycle Settings: Keep only the last version of the file&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Segundo, criar uma nova application key com acesso restrito ao bucket criado acima. Habilitar leitura e escrita.&lt;/p>
&lt;p>As credenciais do token serão exibidas na tela. Salve-as em algum lugar seguro pra uso futuro, ou aproveite agora para configurar o rclone. Recomendo usar a &lt;a href="https://rclone.org/commands/rclone_config_create/">documentação oficial&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="receber-notificações-no-celular-opcional">Receber notificações no celular (opcional)&lt;/h2>
&lt;p>Essa é a parte mais legal na minha opinião. Se você fez tudo certinho até aqui, o seu sistema &lt;strong>já está gerando notificações&lt;/strong> ao término de cada backup, seja ele bem sucedido ou não. Para acompanhar essas notificações no seu celular, usei um serviço chamado ntfy.sh.&lt;/p>
&lt;p>Baixe o aplicativo pelo F-droid (ou pela fonte de sua preferência) e cadastre o acompanhamento do tópico com o nome igualzinho aparece no seu aquivo de configuração do rclone. Como aqui usei o padrão nomedaempresa-hostname-backup, fica fácil acertar o nome do tópico para acompanhar.&lt;/p>
&lt;p>Você pode visualizar suas configurações do rclone com o comando:&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>rclone config show&lt;/code>&lt;/p>
&lt;p>O nome da configuração usada deve aparecer entre colchetes.&lt;/p></description></item><item><title>Olá Mundo</title><link>https://www.vereda.tec.br/blog/hello-world/</link><pubDate>Mon, 07 Nov 2022 16:34:29 -0300</pubDate><guid>https://www.vereda.tec.br/blog/hello-world/</guid><description>&lt;p>Olá, mundo!&lt;/p>
&lt;p>Sou um arquivo &lt;strong>Markdown&lt;/strong> publicado no &lt;em>Github Pages&lt;/em> usando o &lt;strong>Hugo&lt;/strong> e o &lt;em>Github Actions&lt;/em>!&lt;/p></description></item><item><title>Vereda</title><link>https://www.vereda.tec.br/blog/vereda/</link><pubDate>Thu, 26 May 2022 12:17:56 -0300</pubDate><guid>https://www.vereda.tec.br/blog/vereda/</guid><description>&lt;h1 id="introdução">Introdução&lt;/h1>
&lt;p>Vereda é um tipo de formação vegetacional do Cerrado que ocorre principalmente nas florestas-galeria. Caracterizada pelos solos hidromórficos e por uma topografia amena e úmida, mantendo parte da umidade em estratos de solo superficial e garantindo a umidade mesmo em períodos de seca, tornando-se um refúgio da fauna e flora, assim como local de abastecimento hídrico para os animais. Recebe este nome por ser caminho para a fauna.
&lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Vereda_(cerrado)">Vereda (cerrado) | Wikipedia&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>O direcionamento ou caminho que alguém segue em sua vida - &lt;a href="https://www.dicio.com.br/vereda/">www.dicio.com.br/vereda&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://www.vereda.tec.br/Buritis-em-Veredas-por-Denis-A-C-Conrado-Joao-Pinheiro-MG.jpg" alt="Buritis em Veredas, por Denis A. C. Conrado (João Pinheiro - MG)">&lt;/p>
&lt;h1 id="motivação">Motivação&lt;/h1>
&lt;p>Vereda Tecnologia é um projeto pessoal iniciado com duplo objetivo: perseguir a maestria em TI (tecnologia da informação) e solucionar incômodos causados pelos produtos e serviços de TI disponíveis para uma pessoa física e usuária final.&lt;/p>
&lt;h1 id="estratégia">Estratégia&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>Uso eficiente dos recursos disponíveis&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Adotar softwares livres e de código aberto&lt;/li>
&lt;li>Maximizar o benefício obtido dos dispositivos e equipamentos disponíveis.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Gerir riscos de maneira responsável&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Preservar a confidencialidade, integridade e disponibilidade das informações pessoais e comunitárias&lt;/li>
&lt;li>Assumir responsabilidade por todos os elos da cadeia produtiva&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Transformar consumidores em produtores&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Facilitar o acesso à informação de qualidade&lt;/li>
&lt;li>Priorizar a simplicidade e a qualidade sobre a conveniência&lt;/li>
&lt;li>Aprender continuamente através da pesquisa e da experimentação&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="frases-inspiracionais">Frases inspiracionais&lt;/h1>
&lt;ul>
&lt;li>&amp;ldquo;So the abstractions save us time working, but they don&amp;rsquo;t save us time learning.&amp;rdquo; - Joel Spolsky&lt;/li>
&lt;li>&amp;ldquo;Advanced civilisations that survive are able to replicate and maintain their infrastructural patterns, to educate and innovate, or they die.&amp;rdquo; - Dr. Andy Farnell&lt;/li>
&lt;li>&amp;ldquo;Usabilidade traz segurança&amp;rdquo; - Whonix&lt;/li>
&lt;li>&amp;ldquo;The reward of a thing well done is to have done it.&amp;rdquo; - Ralph Waldo Emerson&lt;/li>
&lt;li>&amp;ldquo;Se eu não comprar, o desconto é maior.&amp;rdquo; - Julius Rock&lt;/li>
&lt;li>&amp;ldquo;Communications networks are the first thing to disable or compromise in any conflict.&amp;rdquo; - anon&lt;/li>
&lt;li>&amp;ldquo;Never, ever, threat a team that has achieved rare success as replaceable cogs. If they&amp;rsquo;ve shipped, they can find more money people any time they want.&amp;rdquo; - anon&lt;/li>
&lt;li>&amp;ldquo;Se o que estou comprando não é base para construir o que realmente quero, já sei que é problema.&amp;rdquo; - anon&lt;/li>
&lt;li>&amp;ldquo;Tecnologia a serviço do estresse.&amp;rdquo; - Ana Paula Oliveira&lt;/li>
&lt;li>&amp;ldquo;Se tem mais e só falta então não está pronto&amp;rdquo; - Erica Briones&lt;/li>
&lt;li>Independência financeira é entender que se pode ter qualquer coisa que quiser, mas não tudo o que quiser. Controle e equilíbrio financeiros permitem aproveitar o hoje E o amanhã. Gestão financeira é mais sobre controle emocional do que cálculos;&lt;/li>
&lt;li>Tudo que planejar levará 3 vezes mais tempo. Aprender sempre demora mais do que você imagina.&lt;/li>
&lt;li>Use aquilo que você tem, até precisar de algo diferente. Quanto mais você adia uma grande compra, mais conhecimento sobre o assunto você pode adquirir, reduzindo a chance de desperdiçar dinheiro.&lt;/li>
&lt;li>Nossos valores desafiam o status quo. Estaremos sempre remando contra a maré.&lt;/li>
&lt;li>A dificuldade técnica é banal; O desafio é humano.&lt;/li>
&lt;li>Somos técnicas e artistas&lt;/li>
&lt;li>Não forçar nossa vontade e crença sobre os outros&lt;/li>
&lt;li>É através da vulnerabilidade que a gente se conecta&lt;/li>
&lt;li>Segurança é ter com quem contar; Estar em volta de quem confio; Proteção é não ser forçada/coagida.&lt;/li>
&lt;li>Priorizar é decidir o que não fazer!&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>